\chapter{Planificación y cronograma}\label{anexo-f.-planificacion-y-esfuerzo}

Este anexo resume la planificación temporal del trabajo. Dado que no se mantuvo un registro horario exacto por actividad, en lugar de un desglose de horas se presenta un cronograma que refleja cuándo se desarrolló cada fase, que es la información de la que se dispone con fiabilidad. El desarrollo se concentró entre abril y junio de 2026.

La obtención y verificación de los escenarios fue una de las fases más laboriosas del proyecto. La transferencia a través de la VPN universitaria se extendió durante varias semanas (con un ancho de banda que imponía entre 5 y 6 horas por escenario) y no fue un proceso meramente pasivo: exigió supervisar y reanudar de forma continua las descargas interrumpidas por cortes de conexión y, sobre todo, verificar la integridad de cada escenario comprobando uno a uno que el resultado del ETL coincidía con los GeoTIFF originales. En el cronograma ocupa una franja larga porque su duración en calendario fue grande y se solapó con el resto de tareas; cuando la transferencia se convirtió en el cuello de botella se sustituyó por el transporte físico en disco duro (véase la sección~\ref{conclusiones-y-trabajo-futuro}).

\begin{table}[ht]
\centering
\setlength{\tabcolsep}{2pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\newcommand{\barra}{\textcolor{blue!55}{\rule{0.34cm}{7pt}}}
\small
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{5.1cm}*{13}{>{\centering\arraybackslash}m{0.34cm}}}
\toprule
 & \multicolumn{4}{c}{\textbf{Abril}} & \multicolumn{5}{c}{\textbf{Mayo}} & \multicolumn{4}{c}{\textbf{Junio}} \\
\cmidrule(lr){2-5}\cmidrule(lr){6-10}\cmidrule(lr){11-14}
\textbf{Fase} & 1 & 2 & 3 & 4 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 1 & 2 & 3 & 4 \\
\midrule
Formación e investigación        & \barra & \barra &       &       &       &       &       &       &       &       &       &       &       \\
Obtención y verificación de escenarios (VPN) & \barra & \barra & \barra & \barra & \barra & \barra & \barra &       &       &       &       &       &       \\
Proceso ETL y \textit{benchmark} de almacenamiento &       & \barra & \barra & \barra &       &       &       &       &       &       &       &       &       \\
Motor de consultas analíticas    &       &       &       & \barra & \barra & \barra & \barra &       &       &       &       &       &       \\
Aplicación web                   &       &       &       &       &       & \barra & \barra & \barra & \barra &       &       &       &       \\
Despliegue y operación del servidor &     &       &       &       &       &       &       & \barra & \barra &       &       &       &       \\
Validación y pruebas             &       &       &       &       &       &       &       &       & \barra & \barra & \barra &       &       \\
Ampliación a los 56 escenarios   &       &       &       &       &       &       &       &       &       & \barra & \barra &       &       \\
Evaluación experimental multi-máquina &  &       &       &       &       &       &       &       &       &       & \barra & \barra &       \\
Integración con sistemas GIS     &       &       &       &       &       &       &       &       &       &       &       & \barra &       \\
Redacción de la memoria          &       &       &       &       &       &       &       & \barra & \barra & \barra & \barra & \barra & \barra \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Cronograma del proyecto por semanas (abril--junio de 2026).}
\label{tab:cronograma}
\end{table}

Las fases no fueron estrictamente secuenciales. El ETL y el motor de consultas se revisaron varias veces a medida que la validación y el uso real de la aplicación revelaban problemas de rendimiento o de memoria, y la redacción de la memoria se solapó con las últimas etapas de desarrollo. Las dos últimas fases del cronograma, la evaluación del rendimiento en distintas máquinas (sección~\ref{rendimiento-multimaquina}) y la interoperabilidad con sistemas GIS (capítulo~\ref{cap:gis}), ampliaron el alcance inicial una vez consolidado el núcleo del sistema.
