\chapter{Guía de Despliegue y Estructura del Proyecto}\label{anexo-e.-guia-de-despliegue}

Este anexo describe la estructura de ficheros del proyecto, los requisitos del sistema y los pasos necesarios para reproducir el entorno de desarrollo o desplegar la aplicación web en un servidor.

\section{Estructura de ficheros}\label{e.1-estructura-de-ficheros}

El proyecto se organiza en dos directorios: el directorio de datos (donde residen los arrays TileDB) y el directorio de código (\texttt{spillway/}). La estructura esperada es la siguiente:

\begin{verbatim}
<directorio-datos>/
  triton_results/              % arrays TileDB (17-21 GB por escenario)
    output_10_..._<fechas>/    % datos1
    output_10_..._<fechas>/    % datos2
    ...
  datos1/                      % GeoTIFF fuente (solo para ETL)
    H_06_00.tif
    QX_06_00.tif
    ...

spillway/
  config.py                    % alias de datasets y rutas base
  geotiff_to_tiledb_sparse.py  % ETL: GeoTIFF -> TileDB sparse
  consultas_analiticas.py      % motor de consultas: 24 funciones
  app.py                       % aplicación web Streamlit
  verify_tiledb.py             % verificación de integridad
\end{verbatim}

\section{Requisitos del sistema}\label{e.2-requisitos}

\begin{itemize}
\item \textbf{Sistema operativo:} Linux (Ubuntu 22.04+ recomendado) o Windows con WSL2.
\item \textbf{Python:} 3.10 o superior.
\item \textbf{RAM:} 16 GB mínimo recomendados para el ETL de un \textit{dataset} completo. El pico durante la ingesta ($\sim$4 GB) proviene de los acumuladores de coordenadas y los buffers de lectura por franjas; para la aplicación web en uso normal, 8 GB son suficientes.
\item \textbf{Disco:} 17--21 GB por \textit{dataset} procesado en TileDB. Los GeoTIFF fuente ($\sim$235 GB por escenario) solo son necesarios durante la ingesta; después pueden eliminarse del servidor.
\item \textbf{CPU:} Sin requisitos especiales; el ETL paraleliza la lectura de los 4 GeoTIFF con \texttt{ThreadPoolExecutor}.
\end{itemize}

\section{Instalación del entorno Python}\label{e.3-instalacion}

Se recomienda usar un entorno virtual para aislar las dependencias:

\begin{verbatim}
python3 -m venv venv
source venv/bin/activate        # Linux/macOS
# venv\Scripts\activate         # Windows

pip install -r requirements.txt
\end{verbatim}

Las versiones de referencia del proyecto son: TileDB 0.36.1, rasterio 1.5.0, NumPy 2.4.4 y Streamlit 1.36. El fichero \texttt{requirements.txt} del repositorio especifica las versiones mínimas compatibles.

\section{Configuración de las rutas}\label{e.4-configuracion}

El sistema expone tres variables de entorno. La Tabla~\ref{tab:env-vars} describe qué debe contener cada una:

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{4cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}L}
\toprule
\textbf{Variable} & \textbf{Apunta a\ldots} & \textbf{Debe contener} \\
\midrule
\texttt{TRITON\_BASE\_URI} & El directorio \texttt{triton\_results/} & Un subdirectorio por escenario (array TileDB de 17--21 GB cada uno). Los crea el ETL automáticamente. \\
\texttt{TRITON\_GTIFF\_DIR} & Raíz de los GeoTIFF fuente & Un subdirectorio por escenario nombrado con el alias del \textit{dataset} (\texttt{datos1/}, \texttt{datos2/}, \ldots), con 80 ficheros GeoTIFF cada uno (4 variables $\times$ 20 pasos). Solo necesaria para el ETL. \\
\texttt{TRITON\_OUTPUT\_DIR} & Directorio de exportación & Lo crea el sistema al exportar. Recibe los GeoTIFF generados por la exportación. Opcional. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Variables de entorno del sistema y contenido esperado de cada directorio.}
\label{tab:env-vars}
\end{table}

\begin{verbatim}
export TRITON_BASE_URI=/ruta/triton_results
export TRITON_GTIFF_DIR=/ruta/datos        # solo para el ETL
export TRITON_OUTPUT_DIR=/ruta/export      # opcional
\end{verbatim}

Si alguna variable no se define, \texttt{config.py} aplica estos valores por defecto:

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{4cm}L}
\toprule
\textbf{Variable} & \textbf{Default} \\
\midrule
\texttt{TRITON\_BASE\_URI} & Directorio \texttt{triton\_results/} relativo a la ubicación de \texttt{config.py} \\
\texttt{TRITON\_GTIFF\_DIR} & Dos niveles por encima de \texttt{TRITON\_BASE\_URI}. En la estructura estándar (\texttt{TFG/tiledb/triton\_results}), apunta a \texttt{TFG/}, donde están \texttt{datos1/}, \texttt{datos2/}, \ldots \\
\texttt{TRITON\_OUTPUT\_DIR} & \texttt{<TRITON\_BASE\_URI>/../export} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Valores por defecto de las variables de entorno cuando no se definen explícitamente.}
\label{tab:env-defaults}
\end{table}

Si la estructura de directorios no sigue el convenio del proyecto, se recomienda definir las tres variables de forma explícita para evitar errores silenciosos.

La estructura concreta del proyecto es la siguiente:

\begin{verbatim}
TFG/
  tiledb/
    triton_results/              <- TRITON_BASE_URI
      output_10_..._datos1/      <- array TileDB de datos1 (17-21 GB)
      output_10_..._datos2/
      ...
      output_10_..._datos56/
  datos1/                        <- TRITON_GTIFF_DIR/datos1
    H_06_00.tif                    (calado, paso 1)
    QX_06_00.tif                   (caudal X, paso 1)
    QY_06_00.tif                   (caudal Y, paso 1)
    MH_06_00.tif                   (calado máximo, paso 1)
    H_12_00.tif  ...               (20 pasos x 4 variables = 80 ficheros)
  datos2/                        <- TRITON_GTIFF_DIR/datos2
    ...
  export/                        <- TRITON_OUTPUT_DIR
\end{verbatim}

\noindent Los GeoTIFF de cada escenario solo son necesarios durante la ingesta con el ETL. Una vez generado el array TileDB, la carpeta \texttt{datosN/} puede eliminarse del servidor para liberar espacio (~235 GB por escenario).

\section{Ejecución del ETL}\label{e.5-etl}

Para convertir los GeoTIFF de un escenario a TileDB:

\begin{verbatim}
cd spillway/
python geotiff_to_tiledb_sparse.py --dataset datos1
\end{verbatim}

El proceso tarda aproximadamente 10 minutos por \textit{dataset} con un pico de RAM de $\sim$4 GB. Al finalizar, verifica automáticamente la integridad del array creado. Si el array ya existe, lo elimina y lo recrea desde cero.

\section{Arranque de la aplicación en local}\label{e.6-app-local}

\begin{verbatim}
cd spillway/
python -m streamlit run app.py
\end{verbatim}

La aplicación se sirve en \texttt{http://localhost:8501} y detecta automáticamente los \textit{datasets} disponibles en \texttt{TRITON\_BASE\_URI}.

\section{Despliegue en servidor}\label{e.7-despliegue-servidor}

La aplicación puede desplegarse como servicio \texttt{systemd} para que arranque automáticamente con el servidor. El flujo general es:

\begin{enumerate}
\item Transferir los arrays TileDB al servidor (por ejemplo con \texttt{rsync}), usando \texttt{-\/-delete} para eliminar fragmentos obsoletos de versiones anteriores.

\item Transferir el código Python (\texttt{spillway/*.py}).

\item Crear un fichero de unidad \texttt{systemd} que defina la variable \texttt{TRITON\_BASE\_URI} y ejecute \texttt{streamlit run app.py} en modo \textit{headless}.

\item Habilitar e iniciar el servicio con \texttt{systemctl enable} y \texttt{systemctl start}.
\end{enumerate}

Para acceder a la aplicación en producción desde un equipo local, se puede establecer un túnel SSH:

\begin{verbatim}
ssh -L 8501:localhost:8501 usuario@servidor
\end{verbatim}

Mientras el túnel esté activo, la aplicación es accesible en \texttt{http://localhost:8501}.
