\chapter{Catálogo completo de consultas analíticas}\label{anexo-a.-catalogo-completo-de-consultas-analiticas}

Este anexo recoge la descripción de las 24 consultas implementadas en el motor analítico. Las consultas que operan sobre una zona geográfica permiten delimitar esa zona mediante un rectángulo de coordenadas; si no se especifica ninguna, operan sobre el dominio completo de la simulación. El tiempo se expresa en horas de simulación, con pasos de 6 horas (hora 6, 12, 18... hasta hora 120).

\section{Bloque A. Consultas básicas y de velocidad}\label{bloque-a.-consultas-basicas-y-de-velocidad}

Q1. Calado en un punto: dado un punto geográfico y una hora de simulación, devuelve el calado en metros en esa celda. Si la celda está seca en ese instante, el resultado es cero.

Q2. Serie temporal de calado en un punto: dado un punto geográfico, devuelve la evolución del calado a lo largo de los 20 pasos temporales (de la hora 6 a la hora 120).

Q3. Velocidad en una zona: dada una zona y una hora, calcula la velocidad del agua en cada celda húmeda de esa zona, junto con la velocidad máxima y media.

\section{Bloque B. Umbrales espaciales}\label{bloque-b.-umbrales-espaciales}

Q4/Q6. Mapa de zonas inundadas con umbral configurable: devuelve todas las celdas con calado superior a un umbral dado en un paso temporal concreto, junto con la extensión total afectada. Q4 y Q6 ejecutan la misma función subyacente; se distinguen en la interfaz únicamente por su umbral predeterminado: Q4 emplea el umbral de celda húmeda (H $\geq$ 0,01 m), adecuado para mapear la mancha de inundación completa, mientras que Q6 expone el umbral como parámetro libre, lo que permite al usuario analizar, por ejemplo, las zonas con calado superior a 0,5 m o a 1 m sin modificar la definición de celda húmeda.

Q5. Evolución de la extensión inundada: calcula el área inundada en cada uno de los 20 pasos temporales, permitiendo ver cómo avanza la inundación a lo largo del tiempo.

\section{Bloque C. Indicadores temporales por celda}\label{bloque-c.-indicadores-temporales-por-celda}

Q7. Hora de llegada del frente de inundación: para cada celda del dominio, calcula la primera hora en que el agua llega a ese punto.

Q8. Duración total de la inundación: para cada celda, calcula el número total de horas que permanece inundada a lo largo de toda la simulación.

Q9. Hora de calado máximo: para cada celda, identifica en qué hora de la simulación se alcanza el calado más alto.

Q11. Ventana de paso para vehículos de emergencia: para cada celda, calcula el intervalo horario en que el calado es inferior a 0,60 m, que es el límite a partir del cual los vehículos de emergencia no pueden circular.

\section{Bloque D. Indicadores de peligrosidad (Russo et al., 2013)}\label{bloque-d.-indicadores-de-peligrosidad-russo-et-al.-2013}

Las consultas Q10a, Q10b, Q10c y Q11b de este bloque emplean umbrales operativos derivados de los resultados experimentales de Russo et al.\ \cite{russo2013}, alineados con las guías técnicas españolas para clasificación de zonas inundables. Son umbrales conservadores destinados a uso operativo; los valores de instabilidad estricta determinados experimentalmente en el artículo original son ligeramente superiores. Q17 combina esos umbrales con tramos adicionales propios de esta aplicación, como se detalla en su descripción.

Q10a. Peligro para adultos: identifica las celdas peligrosas para adultos con calado superior a 0,50 m o caudal unitario superior a 0,50 m\textsuperscript{2}/s.

Q10b. Peligro para niños: identifica las celdas peligrosas para niños, con umbrales más estrictos: calado superior a 0,25 m o caudal unitario superior a 0,15 m\textsuperscript{2}/s.

Q10c. Peligro para vehículos ligeros: identifica las celdas donde el calado supera los 0,30 m, umbral a partir del cual los turismos pueden comenzar a flotar.

Q11b. Transitabilidad para vehículos de emergencia: identifica las celdas húmedas donde el calado es inferior a 0,60 m y, por tanto, todavía son accesibles para vehículos de emergencia.

Q17. Semáforo global de peligrosidad: genera un mapa categórico con cinco niveles de riesgo basados en el calado. Los umbrales de 0,25 m y 0,50 m se apoyan en los criterios de Russo et al.\ \cite{russo2013} para niños y adultos respectivamente; los niveles superiores de 1,0 m y 2,0 m se introducen en esta aplicación como escalones adicionales de severidad para mejorar la interpretación visual del riesgo y no proceden de esa referencia. Los cinco niveles son: Somera (H $\leq$ 0,25 m), Peligrosa para niños (0,25--0,50 m), Peligrosa para adultos (0,50--1,00 m), Crítica (1,00--2,00 m) y Extrema (H $>$ 2,00 m).

\section{Bloque E. Inestabilidad hidrodinámica (Xia et al., 2014/2022)}\label{bloque-e.-inestabilidad-xia}

Este bloque aplica los modelos de inestabilidad experimental de Xia et al.\ \cite{xia2014} para personas y de Xia et al.\ \cite{xia2011vehicles} para vehículos. A diferencia del bloque D, que usa umbrales fijos sobre H y $Q_{mod}$, estos criterios computan para cada celda la velocidad crítica a partir de la cual el flujo desestabiliza al individuo o al vehículo, en función del calado local.

Para personas, la velocidad crítica $U_{c,p}(H)$ depende de la estatura y masa del individuo ($h_p$, $m_p$) y de seis coeficientes experimentales. El modelo proporciona dos curvas que acotan la incertidumbre: la curva naranja ($\alpha = 3{,}472$, $\beta = 0{,}188$) define el umbral de inicio de la zona de riesgo moderado, y la curva roja ($\alpha = 7{,}867$, $\beta = 0{,}462$) el umbral de riesgo alto. Cada celda se clasifica en tres niveles: segura ($V < U_{c,p}^{\text{naranja}}$), riesgo moderado ($U_{c,p}^{\text{naranja}} \leq V < U_{c,p}^{\text{roja}}$) y riesgo alto ($V \geq U_{c,p}^{\text{roja}}$), donde $V = Q_{mod}/H$ es la velocidad media.

Para vehículos, la velocidad crítica de inestabilidad $U_{c,v}(H)$ se obtiene de Xia et al.\ \cite{xia2011vehicles} para un Mini Cooper ($H_c = 1{,}417$ m, $\rho_c = 1\,009$ kg/m³), con parámetros distintos según el grado de sumersión: parcial ($H < H_c$: $\alpha = 1{,}225$, $\beta = -0{,}708$) y total ($H \geq H_c$: $\alpha = 0{,}932$, $\beta = 0{,}121$). La curva naranja corresponde a $0{,}5 \times U_{c,v}$ y la roja a $U_{c,v}$.

Q10a-Xia. Inestabilidad de adultos (Xia et al., 2014): mapa de riesgo de inestabilidad para un adulto medio español ($h_p = 1{,}68$ m, $m_p = 73{,}76$ kg) en tres niveles: seguro, moderado y alto.

Q10b-Xia. Inestabilidad de niños (Xia et al., 2014): mapa de riesgo de inestabilidad para un niño de 8 años ($h_p = 1{,}26$ m, $m_p = 25{,}64$ kg) con los mismos tres niveles. Los umbrales son más estrictos al ser la masa y estatura menores.

Q10c-Xia. Inestabilidad de vehículos (Xia et al., 2022): mapa de riesgo de inestabilidad para un turismo tipo Mini Cooper en tres niveles. El cambio de régimen al alcanzar la altura del vehículo ($H_c$) produce un salto en la curva de velocidad crítica.

\section{Bloque F. Estadísticos espaciales}\label{bloque-f.-estadisticos-espaciales}

Q12. Área inundada por hora: calcula el área total inundada (en km\textsuperscript{2}) en cada paso temporal.

Q13. Volumen de agua por hora: calcula el volumen total de agua en el dominio en cada paso temporal, sumando el calado de cada celda multiplicado por su superficie (100 m\textsuperscript{2}).

Q14. Estadísticos por zona: dada una zona y una hora, calcula media, máximo, mínimo, desviación típica y percentiles 25, 50, 75 y 95 del calado en esa zona.

Q15. Semáforo de área por nivel de peligro: clasifica el área inundada en tres niveles según el calado: bajo (hasta 0,25 m), medio (entre 0,25 y 0,50 m) y alto (más de 0,50 m).

\section{Bloque G. Evacuación}\label{bloque-g.-evacuacion}

Q16. Tiempo de evacuación disponible: para cada celda, calcula el tiempo disponible para evacuar antes de que la situación se vuelva peligrosa. Los tiempos válidos son siempre positivos (de 6 a 120 horas), por lo que el valor \textbf{$-$1} se usa como centinela para las celdas que nunca alcanzan el nivel crítico en toda la simulación: al quedar fuera del rango válido, no puede confundirse con un tiempo real y no requiere un campo booleano adicional. Un valor cero indica que la celda ya es peligrosa en el primer instante en que el agua llega.

\section{Bloque H. Daños normativos (Real Decreto 9/2008)}\label{bloque-h.-danos-normativos}

Este bloque implementa el criterio legal de zona de graves daños establecido en el Real Decreto 9/2008 \cite{rd9_2008}, que modifica el Reglamento del Dominio Público Hidráulico. Según dicho reglamento, se considerará que pueden producirse graves daños sobre las personas y los bienes cuando durante la inundación se cumpla al menos una de las siguientes condiciones:

\begin{itemize}
\item Calado superior a 1 m ($H > 1$ m).
\item Velocidad superior a 1 m/s ($V > 1$ m/s, equivalente a $Q_{mod} > H$ m²/s).
\item Producto calado por velocidad superior a 0,5 m²/s ($H \cdot V = Q_{mod} > 0{,}5$ m²/s).
\end{itemize}

Q18. Zona de graves daños (RD 9/2008): para un paso temporal dado, identifica las celdas que cumplen al menos uno de los tres criterios anteriores y calcula el área total afectada en km². El mapa de salida muestra el calado en las celdas de graves daños, lo que permite identificar visualmente las zonas más severamente afectadas.

