\chapter{Resultados experimentales detallados}\label{anexo-b.-tablas-de-resultados-completas}

Este anexo recoge los resultados experimentales completos que el cuerpo de la memoria presenta de forma resumida: las tablas de los cinco grupos del \textit{benchmark} de almacenamiento (G1--G5), la evolución horaria de celdas húmedas por \textit{dataset}, las métricas de la configuración inicial, los detalles del protocolo de medición, la validación del \textit{benchmark} sobre un segundo escenario y la comparativa multi-escenario.

\section{Filtros de compresión (G1)}\label{g1.-filtros-de-compresion}

Se evaluaron tres familias de filtros: ZSTD puro (niveles 1, 3, 5, 7 y 9), ByteShuffle + ZSTD y BitShuffle + ZSTD (mismos niveles), así como la combinación DeltaFilter + ZSTD. Esta última no fue aplicable porque TileDB no acepta DeltaFilter sobre atributos de tipo float32. La Tabla~\ref{tab:g1-filtros} recoge los resultados completos.


\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{L>{\raggedleft\arraybackslash}p{2cm}>{\raggedleft\arraybackslash}p{2.2cm}>{\raggedleft\arraybackslash}p{2.5cm}>{\raggedleft\arraybackslash}p{1.5cm}}
\toprule
\textbf{Configuración} & \textbf{Tamaño (MB)} & \textbf{vs sin comp.} & \textbf{Mediana lect. (s)} & \textbf{$\sigma$ (s)} \\
\midrule
Sin compresión & 1\,029 & 100,0\,\% & 0,161 & 0,009 \\
ZSTD-1 & 946 & 91,9\,\% & 0,158 & 0,005 \\
ZSTD-3 & 945 & 91,8\,\% & 0,161 & 0,006 \\
ZSTD-5 & 944 & 91,7\,\% & 0,175 & 0,067 \\
ZSTD-9 & 944 & 91,7\,\% & 0,200 & 0,078 \\
ByteShuffle + ZSTD-1 & 879 & 85,4\,\% & 0,195 & 0,084 \\
ByteShuffle + ZSTD-3 & 870 & 84,5\,\% & 0,206 & 0,075 \\
ByteShuffle + ZSTD-5 & 860 & 83,5\,\% & 0,200 & 0,077 \\
ByteShuffle + ZSTD-7 & 861 & 83,7\,\% & 0,199 & 0,091 \\
\textbf{ByteShuffle + ZSTD-9} & \textbf{860} & \textbf{83,6\,\%} & \textbf{0,196} & \textbf{0,079} \\
BitShuffle + ZSTD-1 & 875 & 85,1\,\% & 0,201 & 0,100 \\
BitShuffle + ZSTD-3 & 872 & 84,8\,\% & 0,187 & 0,059 \\
BitShuffle + ZSTD-5 & 869 & 84,5\,\% & 0,178 & 0,014 \\
BitShuffle + ZSTD-7 & 868 & 84,4\,\% & 0,176 & 0,003 \\
BitShuffle + ZSTD-9 & 868 & 84,3\,\% & 0,173 & 0,003 \\
Delta + ZSTD & --- & --- & \multicolumn{1}{l}{ERROR (no acepta float32)} & --- \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Comparativa de filtros de compresión (G1). En negrita: configuración elegida.}
\label{tab:g1-filtros}
\end{table}


El hallazgo más relevante es que ZSTD solo reduce el tamaño apenas un 8 \% respecto a sin compresión (de 1 029 MB a 943 MB), porque los valores float32 de la simulación no presentan redundancia de bytes suficiente. Al anteponer ByteShuffle o BitShuffle, que reordenan los bytes de cada float para agrupar exponentes y mantisas similares, ZSTD alcanza un 16 \% de reducción adicional ($\sim$860--872 MB). ByteShuffle + ZSTD-1 es la excepción: con nivel 1 ZSTD no explota el reordenamiento y el \textit{overhead} de descompresión supera el ahorro de I/O, resultando en lecturas lentas e inestables (mediana 0,195 s, $\sigma$ = 0,084 s).

Un dato llamativo es que ZSTD-1 (configuración inicial) resulta más lento en lectura que sin compresión (0,158 s frente a 0,161 s), ya que no comprime lo suficiente para reducir el I/O pero sí introduce \textit{overhead} de CPU. ZSTD-5 en adelante recupera ese tiempo gracias a la mayor compresión.

Respecto a la elección final del filtro, los tiempos de lectura entre las configuraciones shuffle+ZSTD presentan variabilidad comparable al ruido de la caché del sistema operativo, lo que impide designar un ganador absoluto en rendimiento. El criterio determinante es por tanto el tamaño en disco, que es determinista. Se eligió ByteShuffle + ZSTD-9 por ofrecer el menor tamaño (860,3 MB/paso) junto a tiempos de escritura menores que BitShuffle, factor relevante en futuros escenarios de carga incremental.

\section{Tamaño de tile espacial (G2)}\label{g2.-tamano-de-tile-espacial}

Se compararon tiles de 256$\times$256, 512$\times$512 y 1 024$\times$1 024 celdas manteniendo ZSTD-3 como filtro. Las diferencias son despreciables tanto en tamaño como en lectura, como muestra la Tabla~\ref{tab:g2-tile}.


\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{L>{\raggedleft\arraybackslash}p{2.5cm}>{\raggedleft\arraybackslash}p{3cm}>{\raggedleft\arraybackslash}p{1.8cm}}
\toprule
\textbf{Tile (filas$\times$cols)} & \textbf{Tamaño (MB)} & \textbf{Mediana lect. (s)} & \textbf{$\sigma$ (s)} \\
\midrule
\textbf{256$\times$256} & \textbf{945} & \textbf{0,175} & \textbf{0,004} \\
512$\times$512 & 946 & 0,177 & 0,005 \\
1\,024$\times$1\,024 & 951 & 0,180 & 0,007 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Comparativa de tamaños de tile espacial (G2). En negrita: configuración de producción.}
\label{tab:g2-tile}
\end{table}


Con datos dispersos, las celdas húmedas están distribuidas irregularmente y no existe una ganancia de localidad al aumentar el tile. Se mantiene 256$\times$256 por ser el valor por defecto bien soportado por TileDB.

\section{Tipo de dato (G3)}\label{g3.-tipo-de-dato}

Se compararon float64 (tipo nativo de los ficheros GeoTIFF), float32 (producción) y float16. La Tabla~\ref{tab:g3-tipo} resume la comparativa.


\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{L>{\raggedleft\arraybackslash}p{2.5cm}>{\raggedleft\arraybackslash}p{2.8cm}>{\raggedleft\arraybackslash}p{3cm}}
\toprule
\textbf{Tipo de dato} & \textbf{Bytes/valor} & \textbf{Tamaño (MB)} & \textbf{Mediana lect. (s)} \\
\midrule
float64 & 8 & 1\,034 & 0,219 \\
\textbf{float32} & \textbf{4} & \textbf{945} & \textbf{0,170} \\
float16 & 2 & \multicolumn{2}{l}{No soportado por TileDB} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Comparativa de tipos de dato (G3). En negrita: configuración de producción (float32).}
\label{tab:g3-tipo}
\end{table}


float16 no está soportado por la versión de TileDB utilizada. float64 ocupa solo un 9,4 \% más que float32 gracias a la compresión, pero es un 29 \% más lento en lectura. float32 ofrece precisión más que suficiente para los valores de H, QX, QY y MH en simulación hidráulica (error de cuantización $<0{,}001$ m).

\section{Estructura temporal (G4)}\label{g4.-estructura-temporal}

Se compararon tres organizaciones para almacenar múltiples pasos temporales, usando 5 pasos de muestra (12\_00--16\_00) con ZSTD-3. Los resultados se recogen en la Tabla~\ref{tab:g4-temporal}.


\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{L>{\raggedleft\arraybackslash}p{3cm}>{\raggedleft\arraybackslash}p{3cm}}
\toprule
\textbf{Estructura} & \textbf{Tamaño (MB)} & \textbf{Mediana lect. (s)} \\
\midrule
\textbf{3D (time, row, col), tile\_t=1} & \textbf{4\,109} & \textbf{0,595} \\
3D (time, row, col), tile\_t=4 & 5\,054 & 0,571 \\
2D: un array por paso & 5\,052 & 0,511 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Comparativa de estructuras temporales sobre 5 pasos de muestra (G4). En negrita: configuración elegida.}
\label{tab:g4-temporal}
\end{table}


El array 3D con tile\_t=1 ocupa un 19 \% menos que con tile\_t=4 (4 109 MB frente a 5 054 MB). La razón es que con tile\_t=1 cada tile solo contiene celdas de un paso temporal, cuyos valores hidráulicos presentan alta correlación espacial; ZSTD los comprime eficazmente. Con tile\_t=4 se mezclan valores de cuatro pasos con distribuciones distintas, reduciendo la compresibilidad.

La decisión fue adoptar el array 3D con 1 fragmento por paso temporal. El código de producción define el tile de la dimensión temporal como \texttt{min(n\_times, 16) = 16}; sin embargo, al escribirse un fragmento independiente por cada paso (con un único paso por fragmento), las celdas de distintos pasos no comparten tiles en el mismo fragmento, obteniendo el mismo comportamiento práctico que con tile\_t=1.

\section{Organización de atributos (G5)}\label{g5.-organizacion-de-atributos}

Se comparó almacenar H, QX, QY y MH como atributos de un único array frente a cuatro arrays independientes. La Tabla~\ref{tab:g5-atributos} muestra los resultados.


\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{L>{\raggedleft\arraybackslash}p{2.8cm}>{\raggedleft\arraybackslash}p{3cm}}
\toprule
\textbf{Organización} & \textbf{Tamaño (MB)} & \textbf{Mediana lect. (s)} \\
\midrule
\textbf{Multi-atributo: H, QX, QY y MH en un array} & \textbf{945} & \textbf{0,139} \\
Arrays independientes: un array por variable & 1\,086 & 0,312 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Comparativa de organizaciones de atributos (G5). En negrita: configuración de producción.}
\label{tab:g5-atributos}
\end{table}


Los arrays independientes ocupan un 14,9 \% más porque almacenan las coordenadas (time, row, col) cuatro veces. En lectura son 2,2$\times$ más lentos al requerir cuatro consultas separadas. La organización multi-atributo es superior en todos los criterios.

\section{Evolución horaria por dataset}\label{evolucion-horaria-por-dataset}

La Tabla~\ref{tab:evolucion-horaria} recoge la evolución horaria de la extensión inundada (km\textsuperscript{2}) y el área de peligro para adultos según los criterios de Russo et al. \cite{russo2013} para los cuatro \textit{datasets} de referencia.

\begin{table}[ht]
\centering
\begingroup
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}p{1.2cm}RRRRRRRR}
\toprule
\textbf{Hora (h)}
  & \multicolumn{4}{c}{\textbf{Extensión inundada (km\textsuperscript{2})}}
  & \multicolumn{4}{c}{\textbf{Peligro adultos Russo (km\textsuperscript{2})}} \\
\cmidrule(lr){2-5}\cmidrule(lr){6-9}
& \textbf{datos1} & \textbf{datos2} & \textbf{datos3} & \textbf{datos4}
& \textbf{datos1} & \textbf{datos2} & \textbf{datos3} & \textbf{datos4} \\
\midrule
6   & 6\,168 & 6\,174 & 2\,838 & 6\,206 & 2\,292 & 2\,288 & 848 & 2\,288 \\
12  & 6\,204 & 6\,143 & 2\,811 & 6\,204 & 2\,291 & 2\,290 & 843 & 2\,291 \\
18  & 6\,199 & 6\,120 & 2\,572 & 6\,199 & 2\,294 & 2\,292 & 777 & 2\,294 \\
24  & 6\,195 & 6\,103 & 2\,561 & 6\,195 & 2\,297 & 2\,293 & 778 & 2\,297 \\
30  & 6\,194 & 6\,090 & 2\,525 & 6\,194 & 2\,299 & 2\,293 & 764 & 2\,299 \\
36  & 6\,194 & 6\,079 & 2\,473 & 6\,194 & 2\,301 & 2\,293 & 751 & 2\,301 \\
42  & 6\,194 & 6\,071 & 2\,263 & 6\,194 & 2\,303 & 2\,292 & 703 & 2\,303 \\
48  & 6\,196 & 6\,063 & 2\,265 & 6\,196 & 2\,305 & 2\,292 & 705 & 2\,305 \\
54  & 6\,195 & 6\,060 & 2\,309 & 6\,195 & 2\,308 & 2\,293 & 710 & 2\,308 \\
60  & 6\,196 & 6\,059 & 2\,358 & 6\,196 & 2\,311 & 2\,294 & 717 & 2\,311 \\
66  & 6\,200 & 6\,059 & 2\,372 & 6\,200 & 2\,314 & 2\,296 & 721 & 2\,314 \\
72  & 6\,204 & 6\,060 & 2\,390 & 6\,204 & 2\,318 & 2\,298 & 727 & 2\,318 \\
78  & 6\,979 & 7\,004 & 2\,633 & 6\,979 & 2\,369 & 2\,349 & 750 & 2\,369 \\
84  & 7\,260 & 7\,344 & 2\,629 & 7\,260 & 2\,434 & 2\,416 & 743 & 2\,434 \\
90  & 7\,433 & 7\,554 & 2\,648 & 7\,433 & 2\,489 & 2\,483 & 756 & 2\,489 \\
96  & 6\,430 & 7\,718 & 2\,671 & 7\,569 & 2\,406 & 2\,552 & 769 & 2\,543 \\
102 & 7\,221 & 7\,110 & 2\,456 & 7\,221 & 2\,561 & 2\,564 & 771 & 2\,561 \\
108 & 7\,170 & 6\,926 & 2\,387 & 7\,170 & 2\,576 & 2\,567 & 769 & 2\,576 \\
114 & 7\,165 & 6\,836 & 2\,351 & 7\,165 & 2\,595 & 2\,567 & 768 & 2\,595 \\
120 & 7\,172 & 6\,776 & 2\,327 & 7\,172 & 2\,614 & 2\,570 & 767 & 2\,614 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\endgroup
\caption{Evolución horaria de la extensión inundada y el área de peligro para adultos (Russo et al.\ \cite{russo2013}) en los cuatro \textit{datasets} de referencia. Valores en km\textsuperscript{2}.}
\label{tab:evolucion-horaria}
\end{table}

\section{Métricas de la configuración inicial}\label{b-metricas-iniciales}

La Tabla~\ref{tab:metricas-tdb} recoge las métricas del array TileDB de datos1 con la configuración inicial (ZSTD-1, sin filtro de transformación previo), punto de partida del \textit{benchmark} de compresión.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{9.5cm}L}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Valor} \\
\midrule
Pasos temporales & 20 \\
Resolución ráster & 34 200 $\times$ 23 040 px \\
Variables & H, QX, QY, MH \\
Celdas totales del dominio & 15 759 360 000 \\
Celdas almacenadas en TileDB & 1 311 695 098 \\
\% del dominio con agua & 8,3 \% \\
\addlinespace[6pt]
Ficheros GeoTIFF originales & 235 GB \\
TileDB sparse (ZSTD-1) & 19 GB \\
Espacio ahorrado & 216 GB (91,9 \%) \\
Ratio de compresión & 12,4$\times$ \\
\addlinespace[6pt]
Bytes/celda sin comprimir (4 vars $\times$ float32) & 16 B \\
Bytes/celda en TileDB & 15,6 B \\
Tiempo de carga (20 pasos) & 454 s ($\sim$7,5 min) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Métricas globales del array TileDB sparse con configuración inicial ZSTD-1 (datos1). La configuración definitiva tras el \textit{benchmark} se recoge en la Tabla~\ref{tab:configuracion-final}.}
\label{tab:metricas-tdb}
\end{table}

\section{Detalles del protocolo de medición}\label{b-protocolo-detalles}

\textbf{Medición de RAM.} El consumo de memoria se mide con la biblioteca estándar \texttt{tracemalloc} de Python, registrando el pico de asignación entre el inicio y el fin de cada operación. Esta herramienta captura las asignaciones realizadas a través del asignador de Python, lo que incluye los arrays de NumPy devueltos por TileDB y rasterio. Los buffers internos asignados directamente en C (por ejemplo, los tiles descomprimidos por TileDB o las bandas leídas por GDAL) no son visibles para \texttt{tracemalloc}, por lo que los valores reportados deben interpretarse como una cota inferior del consumo total del proceso.

\textbf{Throughput.} Se calcula como $\text{bytes\_descomprimidos} / \text{tiempo\_caliente}$, donde \texttt{bytes\_descomprimidos} es el tamaño en memoria de los datos devueltos al cliente: $N_{\text{celdas}} \times N_{\text{variables}} \times 4$ bytes para float32. En TileDB sparse $N_{\text{celdas}}$ corresponde al número de celdas húmedas en la región consultada; en GeoTIFF es el tamaño completo de la ventana leída, incluyendo celdas secas.

\textbf{Caché fría frente a caché caliente.} Antes de cada serie de repeticiones la caché de páginas del sistema operativo se libera con \texttt{sync \&\& echo 3 > /proc/sys/vm/drop\_caches}; la diferencia entre el tiempo en frío y en caliente cuantifica la sensibilidad de cada motor al estado de la caché del sistema operativo.

\textbf{Región de prueba.} Las mediciones sobre región fija utilizan una ventana de 50$\times$50 km situada en la zona húmeda suroeste del dominio, con esquinas (685\,000, 4\,335\,000) y (735\,000, 4\,385\,000) en EPSG:32614, equivalente a las filas 28\,700--33\,700 y columnas 500--5\,500 del ráster. Es la misma ventana empleada para generar los subconjuntos de demostración publicados junto al código, lo que permite reproducir estas mediciones sin acceso a los datos completos.

\section{Validación del benchmark sobre un segundo escenario}\label{validacion-benchmark-datos2}

Para verificar la robustez de los resultados obtenidos con datos1, el \textit{benchmark} TileDB (ByteShuffle+ZSTD-9) vs GeoTIFF se repitió íntegramente sobre un segundo conjunto de datos (datos2), cargado mediante el mismo \textit{pipeline} ETL. datos2 contiene 1 303 516 575 celdas húmedas (17 492 MB en TileDB), frente a 1 311 695 098 celdas de datos1 (17 611 MB). Los resultados se recogen en la Tabla~\ref{tab:bench-datos2}.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{4.5cm}XXXXX}
\toprule
\textbf{Caso}
  & \textbf{$t_{\rm cal}$ TDB (s)}
  & \textbf{$t_{\rm cal}$ TIF (s)}
  & \textbf{Factor}
  & \multicolumn{2}{c}{\textbf{RAM (MB)}} \\
\cmidrule(lr){5-6}
  & & & & TDB & TIF \\
\midrule
C1. Instante completo   & \textbf{1,783}  & 17,365         & \textbf{9,7}$\times$ TDB  & \textbf{2\,328} & 6\,012 \\
C2. Ventana 50$\times$50 km & \textbf{0,080} & 0,294       & \textbf{3,7}$\times$ TDB  & \textbf{158}    & 191 \\
C3. Serie temporal, 1 px & 0,061          & \textbf{0,011} & \textbf{5,4}$\times$ TIF  & 90              & \textbf{$<$1} \\
C4. Peligrosidad (Russo)       & \textbf{47,562} & $\sim$471      & \textbf{9,9}$\times$ TDB  & 3\,980          & \textbf{1\,055} \\
C5. Estadísticos zona   & \textbf{0,058}  & 0,214          & \textbf{3,7}$\times$ TDB  & \textbf{90}     & 191 \\
C6. Exportar ventana    & \textbf{0,380}  & 0,799          & \textbf{2,1}$\times$ TDB  & 230             & \textbf{191} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\captionsetup{hypcap=false}\captionof{table}{Benchmark TileDB vs GeoTIFF sobre datos2: validación (3 repeticiones en caché caliente). En negrita: mejor valor por fila.}
\label{tab:bench-datos2}
\end{center}

La Tabla~\ref{tab:comparativa-datos1-datos2} contrasta los factores de aceleración obtenidos en ambos \textit{datasets}: el patrón de victorias es idéntico en los seis casos, lo que confirma que las ventajas de TileDB son inherentes al modelo sparse y no específicas de un conjunto de datos concreto.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{5cm}XXX}
\toprule
\textbf{Caso} & \textbf{Factor datos1} & \textbf{Factor datos2} & \textbf{Consistencia} \\
\midrule
C1. Instante completo & 12,4$\times$ TDB & 9,7$\times$ TDB & $\checkmark$ TDB gana \\
C2. Ventana 50$\times$50 km & 3,2$\times$ TDB & 3,7$\times$ TDB & $\checkmark$ TDB gana \\
C3. Serie 1 píxel & 5,6$\times$ TIF & 5,4$\times$ TIF & $\checkmark$ TIF gana \\
C4. Peligrosidad (Russo) & 7,1$\times$ TDB & 9,9$\times$ TDB & $\checkmark$ TDB gana \\
C5. Estadísticos & 2,4$\times$ TDB & 3,7$\times$ TDB & $\checkmark$ TDB gana \\
C6. Exportar GeoTIFF & 2,4$\times$ TDB & 2,1$\times$ TDB & $\checkmark$ TDB gana \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Comparativa del factor de aceleración TileDB vs GeoTIFF entre los \textit{datasets} datos1 y datos2.}
\label{tab:comparativa-datos1-datos2}
\end{table}

\clearpage
\section{Comparativa multi-escenario}\label{comparativa-multiescenario}

La Tabla~\ref{tab:metricas-datasets} recoge las métricas principales de los cuatro \textit{datasets} de referencia. datos1, datos2 y datos4 representan escenarios de inundación de magnitud similar (extensión máxima 7 433--7 718 km\textsuperscript{2}, $\sim$1 300 M celdas húmedas), mientras que datos3 corresponde a un escenario significativamente más seco (extensión máxima 2 838 km\textsuperscript{2}, 498 M celdas), con el pico de inundación en la hora 6 frente a las horas 90--96 del resto.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{6cm}XXXX}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{datos1} & \textbf{datos2} & \textbf{datos3} & \textbf{datos4} \\
\midrule
Pasos temporales & 20 & 20 & 20 & 20 \\
Celdas húmedas totales (M) & 1 311,7 & 1 303,5 & 498,4 & 1 323,5 \\
Extensión máxima (km\textsuperscript{2}) & 7 433 & 7 718 & 2 838 & 7 569 \\
Hora del pico (h) & 90 & 96 & 6 & 96 \\
Extensión en hora 60 (km\textsuperscript{2}) & 6 196 & 6 059 & 2 358 & 6 196 \\
Peligrosidad adultos (Russo) h60 (km\textsuperscript{2}) & 2 311 & 2 294 & 717 & 2 311 \\
Volumen máximo (Mm\textsuperscript{3}) & 4 462,8 & 4 325,3 & 1 327,9 & 4 462,8 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Métricas globales por \textit{dataset} (datos1--datos4).}
\label{tab:metricas-datasets}
\end{table}

