\chapter{Descripción de los datos}\label{descripcion-de-los-datos}

Este capítulo describe los datos de entrada del sistema: el simulador hidráulico que los genera (sección~\ref{simulador-triton}), el formato de salida GeoTIFF (sección~\ref{formato-de-salida-geotiff}), las variables físicas almacenadas en cada paso temporal (sección~\ref{variables-almacenadas}) y las características del dominio de simulación (sección~\ref{caracteristicas-del-dominio}).

\section{Simulador Triton}\label{simulador-triton}

Triton \cite{triton} es un simulador hidráulico bidimensional de alto rendimiento desarrollado en el Oak Ridge National Laboratory. Resuelve las ecuaciones de Saint-Venant en lámina libre sobre una malla regular, aprovechando la paralelización masiva en GPU (\textit{Graphics Processing Unit}) para reducir drásticamente los tiempos de cómputo respecto a simuladores tradicionales de CPU (\textit{Central Processing Unit}). Esta capacidad lo hace adecuado para estudios a gran escala como el de este trabajo, en el que se simulan 56 episodios de crecida sobre una cuenca de $\sim$78\,000 km$^2$ con resolución de 10 m.

Otros simuladores 2D muy utilizados, como HEC-RAS \cite{hecras}, IBER \cite{iber} o LISFLOOD-FP \cite{bates2010simple}, producen el mismo tipo de resultados: series temporales de variables físicas en mallas regulares. Triton se eligió por su uso en el grupo de investigación y su rendimiento en alta resolución, pero el sistema desarrollado es aplicable a las salidas de cualquier simulador que produzca rásteres georreferenciados con la misma estructura.

\section{Formato de salida: GeoTIFF}\label{formato-de-salida-geotiff}

Cada GeoTIFF es una matriz bidimensional en la que cada celda representa una porción cuadrada del terreno con el valor de una variable física en un instante concreto, junto con los metadatos geográficos del dominio. Triton genera un fichero por cada combinación de variable y paso temporal: cuatro variables (H, QX, QY, MH) $\times$ 20 pasos producen 80 ficheros por escenario, unos 235 GB en total. El formato es adecuado para visualizar un mapa concreto en programas como QGIS, pero no para consultas analíticas sobre toda la serie temporal (sección~\ref{inadecuacion-geotiff}), lo que motiva el análisis de alternativas de las secciones~\ref{bases-de-datos-para-arrays-multidimensionales} y~\ref{justificacion-de-tiledb}.

\section{Variables almacenadas}\label{variables-almacenadas}

Cada paso temporal almacena cuatro variables por celda húmeda (toda celda con calado H $\geq$ 0,01 m), recogidas en la Tabla~\ref{tab:variables}.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}p{2cm}L>{\centering\arraybackslash}p{2cm}}
\toprule
\textbf{Variable} & \textbf{Descripción} & \textbf{Unidad} \\
\midrule
H  & Profundidad instantánea del agua & m \\
QX & Caudal unitario en dirección X & m\textsuperscript{2}/s \\
QY & Caudal unitario en dirección Y & m\textsuperscript{2}/s \\
MH & Profundidad máxima acumulada desde el inicio (máximo histórico) & m \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Variables almacenadas por celda y paso temporal.}
\label{tab:variables}
\end{table}

Solo se almacenan celdas con H $\geq$ 0,01 m (umbral de celda húmeda). El módulo del caudal unitario Q\_mod = $\sqrt{QX^2 + QY^2}$ se calcula en tiempo de consulta a partir de QX y QY.

La Figura~\ref{fig:hidraulica-datos} ilustra el ciclo completo de datos: el simulador produce un GeoTIFF por variable y paso temporal (80 ficheros, $\sim$235 GB), cada fichero es una matriz 2D del dominio, y una consulta típica como Q2 (serie temporal de calado en un punto) debe cruzar los 20 ficheros de H para extraer la secuencia de una sola celda.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[x=0.7cm, y=0.7cm, font=\small\sffamily]

  %% ---- Bloque simulador (izquierda) ----
  \draw[draw=gray!60, fill=gray!8, rounded corners=3pt, thick]
    (-0.2,0) rectangle (3.6,5.2);
  \node[font=\small\bfseries, gray!70] at (1.7,5.6) {Triton (simulador)};
  \node[font=\tiny, align=center, gray!60] at (1.7,-0.5) {Saint-Venant 2D};
  \foreach \y/\lbl in {0.5/t_0, 1.5/t_1, 2.5/\cdots, 3.5/t_{18}, 4.5/t_{19}} {
    \draw[fill=blue!10, draw=blue!40] (0.1,\y-0.35) rectangle (3.3,\y+0.35);
    \node[font=\tiny] at (1.7,\y) {paso $\lbl$ (6 h)};
  }

  %% ---- Flecha ETL ----
  \draw[-Latex, thick, draw=orange!70!black, line width=1.2pt]
    (4.2,2.6) -- (5.6,2.6)
    node[midway, above, font=\tiny\bfseries, orange!70!black] {80 GeoTIFF}
    node[midway, below, font=\tiny, orange!50!black] {$\sim$235 GB};

  %% ---- Grid de variables (centro) ----
  \def\gx{6.6}
  \def\gy{0.4}
  \def\cw{1.05}
  \def\ch{0.82}
  % Cabeceras columnas (variables)
  \foreach \i/\vn in {0/H, 1/QX, 2/QY, 3/MH} {
    \node[font=\tiny\bfseries, blue!70!black] at (\gx+\i*\cw+\cw/2, \gy+5*\ch+0.3) {\vn};
  }
  % Cabeceras filas (pasos)
  \foreach \j/\tn in {4/t_0, 3/t_1, 2/\cdots, 1/t_{18}, 0/t_{19}} {
    \node[font=\tiny, gray!60, left=1pt] at (\gx, \gy+\j*\ch+\ch/2) {$\tn$};
  }
  % Celdas del grid — coloreadas según variable
  \foreach \j in {0,...,4} {
    \foreach \i in {0,...,3} {
      \pgfmathsetmacro\colA{int(\i==0)*18}
      \pgfmathsetmacro\colB{int(\i==1)*18}
      \pgfmathsetmacro\colC{int(\i==3)*12}
      \fill[blue!\colA!white, green!\colB!white, orange!\colC!white,
            draw=gray!40, line width=0.4pt]
        (\gx+\i*\cw, \gy+\j*\ch) rectangle +(\cw,\ch);
      \node[font=\scriptsize, gray!55] at (\gx+\i*\cw+\cw/2, \gy+\j*\ch+\ch/2) {map};
    }
  }
  \node[font=\tiny, gray!55, below=2pt] at (\gx+2*\cw, \gy-0.1) {80 ficheros GeoTIFF};

  %% ---- Serie temporal de calado (derecha) ----
  \def\rx{12.0}
  \def\rw{4.2}
  \def\rh{3.2}
  \draw[-Latex, gray!40] (\rx,0.4) -- (\rx+\rw+0.3,0.4) node[right, font=\tiny, gray!55] {h};
  \draw[-Latex, gray!40] (\rx,0.4) -- (\rx,0.4+\rh+0.2) node[above, font=\tiny, gray!55] {H (m)};
  % Curva de calado en un punto (forma de campana)
  \draw[blue!65!black, thick, smooth] plot[tension=0.6] coordinates {
    (\rx+0.1,0.4) (\rx+0.5,0.5) (\rx+1.0,0.8) (\rx+1.6,1.9)
    (\rx+2.0,2.9) (\rx+2.5,3.0) (\rx+3.0,2.4) (\rx+3.5,1.2)
    (\rx+3.9,0.5) (\rx+\rw+0.05,0.42)
  };
  % Ticks de tiempo
  \foreach \xi/\lab in {0.1/6, 1.6/42, 2.5/60, 4.0/120} {
    \draw[gray!50, very thin] (\rx+\xi,0.35) -- (\rx+\xi,0.45);
    \node[gray!55, font=\tiny, below=1pt] at (\rx+\xi,0.35) {\lab h};
  }
  % Etiqueta
  \node[blue!65!black, font=\tiny, above right=2pt] at (\rx+2.5,3.0) {pico};
  \node[font=\tiny, gray!55, below=10pt] at (\rx+\rw/2+0.1,0.4) {Q2: serie temporal en un punto};
  \node[font=\small\bfseries, gray!70, above=4pt] at (\rx+\rw/2, 0.4+\rh+0.75) {Ejemplo de consulta};

  %% Flechas de conexión
  \draw[-Latex, thick, draw=gray!50] (\gx+4*\cw+0.1,\gy+2.5*\ch) -- (\rx-0.2,\gy+2.5*\ch);

\end{tikzpicture}
\caption{Flujo de datos hidráulicos: de la simulación Triton a una consulta de serie temporal.}
\label{fig:hidraulica-datos}
\end{figure}

\section{Características del dominio}\label{caracteristicas-del-dominio}

El dominio de simulación cubre una cuenca hidrográfica discretizada en una malla regular de 34 200 $\times$ 23 040 píxeles ($\sim$787 millones de celdas) con resolución espacial de 10 $\times$ 10 m (100 m\textsuperscript{2} por celda). Las características principales se resumen en la Tabla~\ref{tab:dominio}.

El dominio abarca una cuenca de $\sim$342 $\times$ 230 km en el centro-norte de Estados Unidos (Nebraska, Kansas, Iowa y Missouri), en el sistema de referencia EPSG:32614 (UTM zona 14N). La simulación cubre 120 horas (5 días) en 20 pasos de 6 horas.


\noindent\begin{minipage}{\textwidth}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{5.5cm}L}
\toprule
\textbf{Parámetro} & \textbf{Valor} \\
\midrule
Resolución espacial & 34\,200 $\times$ 23\,040 píxeles (filas $\times$ columnas) \\
Pasos temporales & 20 (intervalos de 6 h, 120 h totales) \\
Total de celdas & 15\,759\,360\,000 \\
Celdas con agua (H $\geq$ 0,01 m) & 1\,311\,695\,098 ($\sim$8,3 \%) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\captionsetup{hypcap=false}\captionof{table}{Características del dominio de simulación.}
\label{tab:dominio}
\end{minipage}


\chapter{Análisis de tecnologías}\label{analisis-de-tecnologias}

Antes de comenzar el desarrollo se realizó un análisis de las tecnologías disponibles para almacenar grandes volúmenes de datos ráster espacio-temporales, con el objetivo de seleccionar la más adecuada en términos de eficiencia de almacenamiento, velocidad de consulta y facilidad de integración. La sección~\ref{bases-de-datos-para-arrays-multidimensionales} repasa las alternativas evaluadas, la sección~\ref{justificacion-de-tiledb} justifica la elección de TileDB, la sección~\ref{tecnologia-tiledb} describe su funcionamiento interno y la sección~\ref{lenguaje-y-librerias} el lenguaje y las bibliotecas empleadas. El Anexo~\ref{anexo-h.-marco-tecnologico-tiledb} amplía los aspectos internos de TileDB que sustentan las decisiones de diseño del sistema.

\section{Bases de datos para arrays multidimensionales}\label{bases-de-datos-para-arrays-multidimensionales}

Una base de datos de arrays multidimensionales es un sistema de almacenamiento cuyo modelo de datos no son tablas de filas y columnas, sino arrays N-dimensionales: estructuras indexadas por varias dimensiones en las que cada celda almacena uno o varios valores. Este modelo encaja de forma natural con los resultados de la simulación, que forman precisamente un array espacio-temporal 3D (tiempo, fila, columna), y permite consultar subconjuntos por rangos de cualquier dimensión sin recorrer el resto de los datos, algo que en una base de datos relacional exigiría conversiones e índices adicionales.

Dentro de este modelo se evaluaron tres sistemas. TileDB \cite{tiledb_github, tiledb_web, tiledb_cmu, tiledb_youtube} es una base de datos de código abierto que soporta arrays densos y dispersos (sparse), compresión configurable, indexación espacial mediante R-trees y acceso sin servidor, almacenando los datos directamente en el sistema de ficheros. SciDB \cite{scidb, scidb_docs} y Rasdaman \cite{rasdaman}, en cambio, requieren mantener un servidor en ejecución y sus ediciones completas son de licencia privativa o comercial, lo que añade complejidad operativa y limita la reproducibilidad.

Se consideraron además dos familias adyacentes. PostGIS Raster \cite{postgis_raster} es maduro y abierto, pero está diseñado para rásteres 2D estáticos: la dimensión temporal exige \textit{workarounds} y carece de soporte nativo para datos dispersos. Los formatos científicos HDF5, NetCDF-4 y Zarr soportan compresión y \textit{chunks}, pero ninguno implementa indexación dispersa ni motor de consultas integrado (en Zarr el soporte sparse es experimental), por lo que cualquier consulta espacial exigiría reimplementar el filtrado en Python. La Tabla~\ref{tab:tecnologias} resume la comparativa.

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.0cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.4cm}L>{\raggedright\arraybackslash}p{1.5cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{1.5cm}}
\toprule
\textbf{Tecnología} & \textbf{Código abierto} & \textbf{Modelo} & \textbf{Servidor} & \textbf{Disperso nativo} & \textbf{Decisión} \\
\midrule
TileDB & Sí (MIT) & Array disperso/denso & No & Sí & \textbf{Elegida} \\
SciDB & Parcial (Enterprise privativa) & Array N-dimensional & Sí & Limitado & Descartada \\
Rasdaman & Parcial (Ed. comercial) & Array N-dimensional & Sí & Sí & Descartada \\
PostGIS Raster & Sí & Raster 2D sobre SQL & No & No & Descartada \\
HDF5 & Sí & Contenedor jerárquico & No & No & Descartada \\
Zarr & Sí & Array fragmentado & No & Experimental & Descartada \\
NetCDF-4 & Sí & Capa sobre HDF5 & No & No & Descartada \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Tecnologías evaluadas para el almacenamiento del problema.}
\label{tab:tecnologias}
\end{table}

\section{Justificación de TileDB}\label{justificacion-de-tiledb}

A la vista de la comparativa anterior, se eligió TileDB como tecnología de almacenamiento del proyecto. La decisión se fundamenta en cuatro motivos:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Código abierto (licencia MIT)}: Garantiza la reproducibilidad del proyecto y permite su uso y modificación sin restricciones.
\item \textbf{Modelo sparse nativo}: Encaja de forma natural con el problema, ya que solo el $\sim$8,3 \% del dominio contiene agua en cada paso temporal (media sobre los 20 pasos); almacenar únicamente las celdas húmedas evita procesar el $\sim$92 \% vacío.
\item \textbf{Arquitectura sin servidor}: Los arrays se almacenan directamente en el sistema de ficheros, sin necesidad de mantener un servicio en ejecución, lo que simplifica el despliegue respecto a alternativas como SciDB.
\item \textbf{Integración Python/NumPy}: La API permite operar sobre los datos directamente desde Python sin capa intermedia, lo que facilita la integración con el resto del ecosistema científico.
\end{enumerate}

Estos cuatro motivos, junto con la comparativa de la Tabla~\ref{tab:tecnologias}, sustentan la elección; la sección~\ref{tecnologia-tiledb} describe a continuación el funcionamiento interno de la tecnología elegida.

\section{Funcionamiento de TileDB}\label{tecnologia-tiledb}

Una vez justificada la elección, esta sección describe los tres aspectos del funcionamiento interno de TileDB que condicionan el diseño del sistema (capítulo~\ref{diseno-del-sistema}): el modelo de almacenamiento disperso, la gestión de fragmentos y el mecanismo de compresión. TileDB no requiere servidor: los arrays se almacenan directamente en el sistema de ficheros (o en la nube) como directorios con metadatos, fragmentos de datos y ficheros de índice, y el acceso se realiza mediante la biblioteca Python (o C/C++/R) sin ningún servicio en ejecución.

\subsection{Arrays sparse frente a densos}\label{arrays-sparse-vs.-densos}

La característica de TileDB más relevante para este proyecto es que soporta dos modos de almacenamiento:

\begin{itemize}
\item \textbf{Dense:} Almacena todos los valores del dominio, incluidos los nulos. Eficiente cuando el dominio está mayoritariamente relleno.
\item \textbf{Sparse:} Almacena únicamente las celdas no nulas junto con sus coordenadas. Eficiente cuando el dominio es mayoritariamente vacío.
\end{itemize}

En este proyecto se utiliza el modo disperso porque solo el $\sim$8,3 \% del dominio tiene agua. Almacenar el $\sim$92 \% restante (terreno seco) sería un desperdicio de espacio y tiempo de lectura. La Figura~\ref{fig:dense-vs-sparse} ilustra la diferencia entre ambos modos sobre un dominio de ejemplo de 6$\times$5 celdas: el modo denso almacena las 30 celdas, incluidas las secas con valor cero, mientras que el disperso guarda únicamente las celdas húmedas junto con sus coordenadas (8 de 30 en el ejemplo). En el dominio real, esta diferencia es la que reduce los 235 GB de GeoTIFF a 17,5 GB en TileDB sparse.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[x=0.6cm, y=0.6cm, font=\small\sffamily]
  %% --- Cuadrícula izquierda: almacenamiento denso (6 cols × 5 filas) ---
  \foreach \r in {0,...,4} {
    \foreach \c in {0,...,5} {
      \fill[gray!12] (\c,\r) rectangle +(1,1);
      \draw[gray!45, line width=0.4pt] (\c,\r) rectangle +(1,1);
      \node[gray!55, font=\tiny, inner sep=0pt] at (\c+0.5,\r+0.5) {0};
    }
  }
  % Celdas húmedas (8 de 30)
  \foreach \r/\c in {0/3, 1/2, 1/3, 2/1, 2/2, 2/3, 3/2, 4/4} {
    \fill[blue!28] (\c,\r) rectangle +(1,1);
    \draw[blue!60!black, line width=0.6pt] (\c,\r) rectangle +(1,1);
    \node[blue!75!black, font=\tiny\bfseries, inner sep=0pt] at (\c+0.5,\r+0.5) {H};
  }
  \node[font=\small\bfseries, align=center, above=3pt] at (3,5) {\textbf{Denso}\\[1pt]{\normalfont\scriptsize 30 celdas (dominio completo)}};
  \node[rotate=90, gray!55, font=\tiny] at (-0.7, 2.5) {filas};
  \node[gray!55, font=\tiny, below=3pt] at (3, 0) {columnas};

  %% --- Flecha de filtrado ---
  \draw[-Latex, thick, draw=blue!65!black] (6.5,2.5) -- (9.5,2.5)
    node[midway, above, font=\scriptsize\bfseries, blue!65!black] {H $\geq$ 0{,}01 m}
    node[midway, below, font=\tiny, blue!45!black] {filtro húmedo};

  %% --- Cuadrícula derecha: almacenamiento disperso (solo celdas húmedas) ---
  \def\dx{10}
  \draw[gray!28, dashed, line width=0.5pt] (\dx,0) rectangle +(6,5);
  \foreach \r in {1,...,4} { \draw[gray!18, very thin] (\dx,\r) -- (\dx+6,\r); }
  \foreach \c in {1,...,5} { \draw[gray!18, very thin] (\dx+\c,0) -- (\dx+\c,5); }
  \foreach \r/\c in {0/3, 1/2, 1/3, 2/1, 2/2, 2/3, 3/2, 4/4} {
    \fill[blue!28] (\dx+\c,\r) rectangle +(1,1);
    \draw[blue!60!black, line width=0.6pt] (\dx+\c,\r) rectangle +(1,1);
    \node[blue!75!black, font=\tiny\bfseries, inner sep=0pt] at (\dx+\c+0.5,\r+0.5) {H};
  }
  \node[font=\small\bfseries, align=center, above=3pt] at (\dx+3,5) {\textbf{Disperso}\\[1pt]{\normalfont\scriptsize 8 celdas ($\sim$27\,\%)}};
\end{tikzpicture}
\caption{Almacenamiento denso frente a disperso sobre un dominio de ejemplo de 6$\times$5 celdas.}
\label{fig:dense-vs-sparse}
\end{figure}

\subsection{Fragmentos y consolidación}\label{fragmentos-y-consolidacion}

Cada escritura en TileDB crea un fragmento independiente en disco. En este proyecto se realiza una escritura por paso temporal, lo que produce \textbf{20 fragmentos} (uno por cada intervalo de 6 horas). Mantenerlos separados tiene una ventaja importante: TileDB puede filtrar por la dimensión \texttt{time} leyendo solo los fragmentos relevantes, lo que acelera las consultas acotadas temporalmente.

La API de TileDB ofrece \texttt{tiledb.consolidate()} para fusionar todos los fragmentos en uno solo. En este proyecto esta operación \textbf{no se aplica}: la consolidación agrupa celdas de distintos pasos temporales en los mismos tiles, lo que obliga a leer datos innecesarios en consultas que solo acceden a uno o pocos pasos (\textit{tile amplification}, es decir, leer más datos de los necesarios). Las pruebas del \textit{benchmark} (\hyperref[anexo-b.-tablas-de-resultados-completas]{Anexo~B}, grupo G4) confirman que un fragmento por paso temporal es la opción más eficiente.

\subsection{Compresión}\label{compresion}

Se utilizó el filtro ByteShuffle+ZSTD nivel 9 \cite{tiledb_compression_tutorial, tiledb_compression, tiledb_docs_compression}, seleccionado mediante el \textit{benchmark} de 15 configuraciones de la sección~\ref{benchmark-de-almacenamiento}, cuyos resultados completos se recogen en la Tabla~\ref{tab:g1-filtros} del \hyperref[anexo-b.-tablas-de-resultados-completas]{Anexo~B}: ByteShuffle reordena los bytes de los float32 agrupando exponentes y mantisas similares antes de comprimir, lo que reduce el almacenamiento un 8,9 \% adicional respecto a ZSTD-1 sin penalización apreciable en lectura.

\section{Lenguaje y bibliotecas}\label{lenguaje-y-librerias}

El desarrollo se realizó íntegramente en Python: es el lenguaje para el que TileDB ofrece una API oficial completa, concentra el ecosistema geoespacial y numérico de referencia, y permite construir la aplicación web con el mismo código que el motor analítico. Las bibliotecas empleadas cubren el \textit{pipeline} de extremo a extremo: \textbf{rasterio} \cite{rasterio} lee los GeoTIFF por ventanas (\textit{windowed read}) durante la ingesta sin cargar ficheros completos en memoria; \textbf{NumPy} \cite{numpy} ejecuta las operaciones vectorizadas; \textbf{TileDB Python} crea y consulta los arrays sparse; y \textbf{Streamlit} \cite{streamlit}, con Folium y Plotly Express, sirve la aplicación web interactiva. Al no requerir ningún lenguaje adicional, el despliegue se reduce a un único entorno virtual Python.


