\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}\label{conclusiones-y-trabajo-futuro}

Este capítulo recoge las conclusiones derivadas del desarrollo (sección~\ref{conclusiones}), las dificultades encontradas (sección~\ref{dificultades-y-desafios}), las líneas de trabajo futuro identificadas (sección~\ref{trabajo-futuro}) y la disponibilidad del código (sección~\ref{reproducibilidad}).

\section{Conclusiones}\label{conclusiones}

A continuación se presentan las conclusiones técnicas y experimentales derivadas del desarrollo y la evaluación del sistema.

\subsection{Conclusiones técnicas}\label{conclusiones-tecnicas}

El sistema demuestra que TileDB sparse es una solución viable para el almacenamiento y análisis de simulaciones hidráulicas de alta resolución. La aportación principal es la reducción del volumen de datos de 235 GB por simulación (GeoTIFF, 20 pasos $\times$ 4 variables) a 17,2 GB en TileDB sparse con filtro ByteShuffle+ZSTD-9: una reducción del 92,7\,\% y un ratio de 13,7$\times$. Esta compresión proviene mayoritariamente del modelo sparse (solo el $\sim$8,3\,\% del dominio está inundado) y, en menor medida, del filtro (-8,9\,\% adicional respecto a ZSTD-1).

El motor de consultas analíticas implementa 24 consultas en ocho bloques que cubren desde consultas básicas hasta indicadores de inestabilidad hidrodinámica según los criterios de Russo et al.\ \cite{russo2013} y Xia et al.\ \cite{xia2011vehicles, xia2014}, además de la zona de graves daños definida por la normativa (Real Decreto 9/2008). Las consultas acumuladas por píxel emplean un \textit{grid} acumulador de tamaño fijo ($\sim$750 MB) que hace viable el análisis sobre más de 1\,300 millones de celdas húmedas sin saturar memoria. La arquitectura multi-dataset permite incorporar nuevas simulaciones sin modificar el código: los 56 \textit{datasets} procesados (40 episodios históricos de 1980--2019 y 16 de proyección climática futura bajo el escenario SSP5-8.5 hasta 2035) reutilizan el mismo \textit{pipeline} ETL y los mismos scripts analíticos. Por último, el sistema interopera con las herramientas SIG de escritorio: exporta sus resultados a Cloud-Optimized GeoTIFF con un estilo de calado y un proyecto QGIS listos para abrir (sección~\ref{exportacion-a-geotiff}).

\subsection{Conclusiones experimentales}\label{conclusiones-experimentales}

El \textit{benchmark} comparativo (6 casos de prueba, 3 repeticiones en caché caliente) muestra que TileDB supera a GeoTIFF en cinco de los seis patrones evaluados, con ventajas de hasta 12,4$\times$ en lecturas de instantes completos y 7,1--9,9$\times$ en cálculos de peligrosidad sobre la serie temporal. Los resultados son consistentes en los cuatro \textit{datasets} de referencia (datos1--datos4), lo que confirma que las ventajas son inherentes al modelo sparse y no específicas de una simulación concreta.

En cuanto al rendimiento, las consultas acotadas espacialmente se resuelven en décimas de segundo y las de un instante completo en $\sim$2 s, aptas para uso interactivo; las multi-paso sobre el dominio completo (30--120 s) se gestionan mediante caché en la aplicación web. En términos de impacto operativo, la aceleración de 12,4$\times$ frente a GeoTIFF reduce la lectura de un instante completo de unos 23 s a menos de 2 s, habilitando la visualización interactiva en el navegador, y el cálculo de peligrosidad pasa de 293 s a 41 s, haciendo viable el análisis durante un episodio activo de crecida.

La evaluación en dos máquinas de distinta clase (sección~\ref{rendimiento-multimaquina}) confirma que estas propiedades no dependen del hardware concreto: el orden relativo de los patrones de acceso se conserva entre el ordenador de desarrollo y el servidor de producción, y el consumo de memoria acotado por el \textit{grid} de tamaño fijo mantiene el rendimiento estable hasta un umbral bajo de RAM, por debajo del cual el proceso se aborta de forma abrupta.

\subsection{Limitaciones}\label{limitaciones}

El sistema cumple los objetivos planteados, pero durante el desarrollo y la evaluación se identificaron las siguientes limitaciones, que conviene tener presentes al interpretar los resultados:

\begin{itemize}
\item \textbf{Consultas de píxel único.} GeoTIFF supera a TileDB en 5,3$\times$ para la lectura de un único píxel a lo largo de toda la serie temporal, ya que \texttt{rasterio} realiza una lectura directa sin descomprimir índices dispersos.

\item \textbf{Entorno de ejecución.} Los experimentos se realizaron bajo WSL2, que expone 16 GB de los 32 GB físicos del equipo. La sección~\ref{rendimiento-multimaquina} caracteriza la sensibilidad a la memoria: el rendimiento se mantiene estable hasta 4 GB, pero por debajo de ese umbral las consultas multi-paso son abortadas por falta de memoria.

\item \textbf{Exportación masiva.} Exportar todos los pasos y variables a GeoTIFF produciría $\sim$20 GB, anulando la ventaja de compresión. La exportación está concebida como herramienta puntual de interoperabilidad SIG, no de almacenamiento.

\item \textbf{Dominio específico.} Los parámetros geoespaciales del motor de consultas (EPSG:32614, xllcorner, yllcorner, cellsize) están ajustados al dominio de simulación utilizado. Extender el sistema a otros dominios requiere actualizar estos parámetros.
\end{itemize}

Estas limitaciones son propias del entorno de evaluación y del dominio analizado, y no comprometen la validez del enfoque propuesto.

\section{Dificultades y desafíos}\label{dificultades-y-desafios}

El desarrollo de este trabajo presentó desafíos importantes en cuatro frentes: la comprensión del dominio de aplicación, la investigación de tecnologías, la escala de los datos y la validación de los resultados.

La primera fue la comprensión del dominio. Este TFG se sitúa entre la ingeniería informática y la hidráulica, y entender qué representan físicamente las variables, qué se pregunta un analista de inundaciones y cómo interpretar los criterios de peligrosidad de la literatura \cite{russo2013, xia2011vehicles, xia2014} y de la normativa española exigió un esfuerzo considerable. Varias consultas se rediseñaron al descubrir que la primera interpretación de un umbral no era la que pretendía la fuente, y la terminología (calado, caudal unitario, inestabilidad de personas y vehículos) requirió iteraciones con los directores hasta resultar precisa.

La segunda fue la investigación de tecnologías. El ecosistema de bases de datos de arrays es disperso y desigualmente mantenido: SciDB, la referencia académica del área, lleva años sin versiones públicas de su edición abierta, y otras alternativas exigían servidor dedicado o licencias desproporcionadas. Elegido TileDB, hubo que asimilar un modelo poco convencional (fragmentos, tiles, filtros de compresión encadenados) con documentación fragmentaria, y como ninguna guía indicaba la configuración adecuada para datos de inundación, se determinó mediante experimentación sistemática (los cinco grupos de \textit{benchmark} G1--G5).

La tercera, y probablemente la mayor, fue la escala de los datos, que complicó hasta el paso más básico: conseguirlos. Los GeoTIFF residían en un servidor accesible solo a través de la VPN de la universidad, cuyo ancho de banda imponía entre 5 y 6 horas por escenario; durante semanas la transferencia fue el cuello de botella real del proyecto, hasta que se optó por llenar un disco duro externo en la máquina de origen y transportarlo físicamente. Ya en local, con 235 GB y casi 16\,000 millones de celdas por escenario, casi nada funcionó a la primera: las primeras versiones del ETL agotaban la memoria a mitad de ingesta y hubo que reescribirlas para leer por franjas; las consultas multi-paso fallaban por lo mismo y se rediseñaron en torno a \textit{grids} acumuladores de tamaño fijo. A esa escala cada error costaba horas entre descargas, reingestas y reejecuciones. El rendimiento dependía además de detalles nada evidentes: consolidar fragmentos, una operación de mantenimiento aparentemente inocua, multiplicaba por 16 el tiempo de las consultas multi-paso por amplificación de tiles, un problema cuyo diagnóstico exigió estudiar el formato físico de TileDB.

Por último, la validación planteó un reto metodológico: no existe un oráculo contra el que contrastar 24 consultas sobre más de mil millones de celdas, así que se combinó muestreo aleatorio frente a los GeoTIFF originales con comprobaciones de coherencia interna. Estas dificultades, lejos de ser anecdóticas, moldearon las decisiones de diseño más importantes del sistema. El cronograma completo del proyecto, por fases y semanas, se recoge en el Anexo~\ref{anexo-f.-planificacion-y-esfuerzo}.

\section{Trabajo futuro}\label{trabajo-futuro}

Las siguientes líneas de extensión ampliarían el alcance del sistema sin modificar la arquitectura central:

\begin{itemize}
\item \textbf{Automatización del \textit{pipeline}.} Detección automática de nuevos ficheros GeoTIFF y actualización incremental de TileDB sin intervención manual.

\item \textbf{Reducción del pico de RAM del visualizador.} Implementar la lectura por franjas en lugar de cargar el paso completo en memoria.

\item \textbf{Indexación espacial con R-trees.} Aprovechar la indexación de TileDB sobre dimensiones dispersas para acelerar las consultas acumuladas por píxel (Q7--Q9), donde el beneficio actual del \textit{bounding box} es menor.

\item \textbf{Análisis de tendencias climáticas.} El sistema ya dispone de las métricas necesarias para comparar la peligrosidad entre los episodios históricos (1980--2019) y la proyección futura (2020--2035, SSP5-8.5), pero esta comparativa temporal no se ha implementado como consulta explícita.

\item \textbf{Indicadores de exposición.} Cruzar los mapas de riesgo (Q10a/Q17/Q18) con capas de densidad de población o usos del suelo para estimar personas afectadas y daños por categoría.

\item \textbf{Índice de riesgo compuesto.} Combinar los criterios de Russo, Xia y el RD 9/2008 en un único índice por celda que facilite la comparación directa entre escenarios.

\item \textbf{Exportación de informes.} Generar automáticamente un informe PDF por escenario con las métricas principales y los mapas más relevantes.

\item \textbf{Servicio de mapas OGC.} Exponer las capas mediante un servicio web conforme a los estándares WMS/WCS que lea TileDB bajo demanda, de modo que herramientas como QGIS las consuman como capas remotas sin necesidad de exportación previa. Sería la evolución natural de la interoperabilidad estática descrita en la sección~\ref{exportacion-a-geotiff}, y encajaría con la infraestructura ya desplegada en el servidor.
\end{itemize}

Estas extensiones comparten la base técnica ya implementada y podrían desarrollarse de forma incremental, sin modificar la arquitectura central del sistema.

\section{Disponibilidad del código y reproducibilidad}\label{reproducibilidad}

La reproducibilidad es un requisito fundamental de la investigación científica \cite{reproducibilidad_ia}. El código completo (ETL, motor de consultas, aplicación web, validación, \textit{benchmark} y esta memoria) está en el repositorio público \cite{triton_spillway_repo}. Como los $\sim$235 GB de entrada por simulación impiden distribuirlos, el repositorio incluye un subconjunto de demostración de dos escenarios recortados a 50$\times$50 km ($\sim$430 MB cada uno), con el mismo esquema y metadatos que uno real, sobre el que la aplicación y las 24 consultas funcionan sin cambios. Para minimizar la fricción de la puesta en marcha, el repositorio incorpora un \textit{script} de instalación (\texttt{setup.sh}) que, partiendo de una máquina limpia, crea el entorno virtual, instala las dependencias y descarga los datos de demostración en un solo paso; tras ejecutarlo, la aplicación arranca sin configuración adicional. Esta vía rápida se documenta al inicio del manual de despliegue (Anexo~\ref{anexo-e.-guia-de-despliegue}). La metodología es transferible a cualquier salida de un modelo hidráulico 2D en GeoTIFF (H, QX, QY, MH), ajustando solo los parámetros geoespaciales del dominio.
