\chapter{Introducción y motivación}\label{introduccion-y-motivacion}
\pagenumbering{arabic}

La necesidad de un almacenamiento eficiente para resultados de simulaciones hidráulicas surge de la confluencia de dos tendencias: el incremento de la resolución y la escala de los modelos hidrodinámicos, y la demanda de análisis interactivos sobre volúmenes masivos de datos. Las simulaciones 2D basadas en las ecuaciones de Saint-Venant han alcanzado madurez numérica y computacional; en particular, la formulación local-inertial \cite{bates2010simple} permite modelar inundaciones a escala de cuenca con resoluciones del orden de metros manteniendo un coste computacional tratable. Más recientemente, implementaciones HPC sobre GPU han habilitado ejecuciones de alta resolución sobre dominios de decenas de miles de kilómetros cuadrados con mallas de millones de celdas \cite{morales2021triton}, lo que genera series temporales de rásteres cuyo volumen por escenario alcanza centenares de gigabytes.

Este volumen de datos dificulta el uso directo de los formatos habituales de salida (GeoTIFF) para tareas analíticas, ya que no están diseñados para consultas multidimensionales ni para el filtrado eficiente de dominios mayoritariamente secos. El problema comparte características con el de la teledetección a gran escala, donde plataformas como Google Earth Engine \cite{gorelick2017earthengine} han demostrado que desplazar el procesamiento al lugar donde residen los datos reduce drásticamente los tiempos de respuesta respecto a la descarga y procesamiento local. Sin embargo, estas plataformas están orientadas a datos densos (imágenes satelitales) y no ofrecen soporte nativo para arrays dispersos, lo que las hace inadecuadas para dominios de simulación donde la mayor parte de las celdas están secas en cada instante. La literatura ha abordado esta brecha desde dos perspectivas: por un lado, el análisis comparativo de formatos y tecnologías de almacenamiento para datos espacio-temporales \cite{bauer2016earthsystem}; por otro, el desarrollo de interfaces de usuario que permitan explorar y comparar resultados de simulación sin requerir conocimientos de programación.

Las simulaciones hidráulicas de alta resolución generan grandes volúmenes de datos rasterizados que representan variables físicas: profundidad del agua, caudales, máximos históricos en cada celda de un dominio espacial a lo largo del tiempo. El simulador utilizado en este proyecto, Triton \cite{triton}, produce sus resultados en formato GeoTIFF (Geographic Tagged Image File Format) \cite{ogc_geotiff}, un formato ráster estándar que integra los metadatos de georreferenciación sistema de coordenadas, resolución espacial y origen en el propio fichero, ampliamente adoptado en SIG (Sistemas de Información Geográfica) pero diseñado para el acceso secuencial, no para consultas analíticas sobre grandes series temporales.

El contexto de aplicación de este trabajo son las inundaciones fluviales, fenómenos de gran impacto socioeconómico cuya predicción y análisis requieren simular la propagación del agua sobre el terreno durante episodios de crecida. Estos simuladores resuelven numéricamente dichas ecuaciones \cite{saintvenant1871} sobre una malla espacial regular, produciendo para cada celda y paso temporal estimaciones de la profundidad del agua y los caudales. Estos resultados permiten evaluar la extensión de la mancha de inundación, identificar zonas de riesgo según criterios de peligrosidad hidrodinámica y comparar el comportamiento del sistema hídrico entre distintos escenarios. El \hyperref[anexo-c.-contexto-de-las-simulaciones-hidraulicas]{Anexo~C} ofrece una descripción más detallada de este contexto para lectores no familiarizados con la modelización hidráulica.

El objetivo principal de este TFG es diseñar e implementar un sistema de almacenamiento y análisis que permita almacenar estos resultados de forma compacta y eficiente, habilitando consultas analíticas rápidas y visualizaciones interactivas sin necesidad de cargar los rásteres completos en memoria. La Figura~\ref{fig:contexto-problema} resume el contraste entre el enfoque original y la solución propuesta.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=6mm,
    arrow/.style={-Latex, thick, draw=black!60},
    etlarrow/.style={-Latex, line width=2pt, draw=blue!70!black},
]

%% —— Nodos principales (se definen antes de dibujar) ——
\node[rectangle, draw=gray!70, fill=black!5, rounded corners=3pt, thick,
      minimum width=50mm, minimum height=42mm] (geo) {};

\node[rectangle, draw=orange!80!black, fill=orange!8, rounded corners=3pt, thick,
      minimum width=50mm, minimum height=42mm, right=32mm of geo] (tdb) {};

%% —— Contenido bloque GeoTIFF ——
\node[font=\small\bfseries, above=2mm] at (geo.north) {GeoTIFF (por escenario)};
\foreach \r in {0,1,2,3} {
    \foreach \c in {0,1,2,3,4} {
        \node[rectangle, draw=gray!50, fill=white, minimum width=7mm, minimum height=5mm]
            at ([xshift=(\c-2)*9mm, yshift=(1.5-\r)*7.5mm] geo.center) {};
    }
}
\node[font=\tiny, left=12mm] at ([yshift= 11mm] geo.center) {H};
\node[font=\tiny, left=12mm] at ([yshift=  3.5mm] geo.center) {QX};
\node[font=\tiny, left=12mm] at ([yshift= -3.5mm] geo.center) {QY};
\node[font=\tiny, left=12mm] at ([yshift=-11mm] geo.center) {MH};
\node[font=\tiny, below=3mm] at (geo.south) {4 variables $\times$ 20 pasos $=$ 80 ficheros $\approx$ 235 GB};

%% —— Contenido bloque TileDB ——
\node[font=\small\bfseries, above=2mm] at (tdb.north) {TileDB sparse};
\begin{scope}[shift={(tdb.center)}]
    \draw[fill=orange!15, draw=orange!70!black, thick] (-1.1cm,-0.75cm) rectangle (1.1cm,0.75cm);
    \draw[fill=orange!25, draw=orange!70!black, thick]
        (-1.1cm,0.75cm) -- (-0.75cm,1.1cm) -- (1.45cm,1.1cm) -- (1.1cm,0.75cm) -- cycle;
    \draw[fill=orange!20, draw=orange!70!black, thick]
        (1.1cm,0.75cm) -- (1.45cm,1.1cm) -- (1.45cm,-0.4cm) -- (1.1cm,-0.75cm) -- cycle;
    \node[font=\tiny\itshape] at (0, 0.15cm) {tiempo};
    \node[font=\tiny\itshape] at (0,-0.2cm) {fila $\times$ col};
\end{scope}
\node[font=\tiny, below=3mm] at (tdb.south) {Solo celdas húmedas $\approx$ 17{,}5 GB ($-$93\,\%)};

%% —— Cajas de consulta ——
\node[rectangle, draw=red!60, fill=red!5, rounded corners=2pt, dashed, thick,
      align=center, font=\scriptsize, minimum width=50mm, below=10mm of geo] (qgeo)
    {\textbf{Q7: hora de llegada del frente}\\
     Leer 20 ficheros en secuencia $\to$ varios minutos};

\node[rectangle, draw=green!60!black, fill=green!5, rounded corners=2pt, dashed, thick,
      align=center, font=\scriptsize, minimum width=50mm, below=10mm of tdb] (qtdb)
    {\textbf{Q7: misma consulta}\\
     1 operación sobre el array $\to$ 79{,}5 s};

%% —— Flechas ——
\draw[etlarrow] (geo.east) -- node[above, font=\small\bfseries, text=blue!70!black] {ETL}
                                node[below, font=\scriptsize, text=blue!60] {ingesta + compresión}
               (tdb.west);
\draw[arrow, draw=red!60]        (geo.south)  -- (qgeo.north);
\draw[arrow, draw=green!60!black] (tdb.south) -- (qtdb.north);

\end{tikzpicture}
\caption{Contexto y problemática del trabajo. Los GeoTIFF de Triton organizan los datos por variable y paso temporal (80 ficheros independientes), lo que obliga a lecturas masivas en serie para consultas multi-temporales. El proceso ETL (\textit{Extract, Transform, Load}) los convierte en un array TileDB sparse 3D (tiempo, fila, columna) que almacena únicamente las celdas húmedas y permite responder las mismas consultas mediante una sola operación indexada.}
\label{fig:contexto-problema}
\end{figure}
\FloatBarrier

La problemática de partida combina tres dimensiones que se refuerzan entre sí: un volumen de datos considerable, un formato de almacenamiento no diseñado para análisis y unos patrones de acceso que el formato no cubre con eficiencia.

\section{Volumen y estructura de los datos}\label{volumen-y-estructura}

Cada simulación con el simulador Triton produce 80 ficheros GeoTIFF georreferenciados (4 variables físicas $\times$ 20 pasos temporales), con un tamaño aproximado de 3 GB por fichero y un total cercano a 235 GB por escenario. El dominio espacial está discretizado en una malla regular de 34 200 $\times$ 23 040 píxeles, lo que supone aproximadamente 787 millones de celdas por paso temporal y unas 15 700 millones de celdas en la simulación completa. Procesar este volumen con herramientas convencionales exige cargar cada ráster completo en memoria, lo que requiere alrededor de 3 GB por variable y resulta inviable en estaciones de trabajo con menos de 32 GB de RAM.

\section{Inadecuación del formato GeoTIFF para consultas analíticas}\label{inadecuacion-geotiff}

GeoTIFF \cite{ogc_geotiff} es un estándar consolidado en el ecosistema SIG, pero está concebido para el acceso eficiente a un único ráster: lectura completa, recortes espaciales puntuales y visualización en herramientas como QGIS. No incorpora un motor de consultas, no indexa subconjuntos espaciales o temporales más allá de los tiles internos de TIFF y no permite filtrar por valor sin descomprimir el ráster completo. Operaciones tan comunes en análisis hidráulico como ``calcular la primera hora en que el agua llega a cada celda'' o ``identificar las zonas peligrosas para peatones según los criterios de Russo et al.'' \cite{russo2013} requieren recorrer los 20 pasos temporales y, para cada uno, descomprimir y leer en memoria los rásteres correspondientes. Sobre 235 GB de datos crudos, este enfoque alcanza tiempos del orden de minutos a horas y, en algunos casos, fallos por agotamiento de memoria.

\section{Patrones de acceso típicos del análisis hidráulico}\label{patrones-de-acceso}

El usuario final no consulta los datos como rásteres aislados, sino como una colección espacio-temporal coherente. Los patrones de acceso más habituales son cinco:

\begin{itemize}
\item \textbf{Consultas en un punto o zona}: Valor de calado en un punto y un instante concretos, o serie temporal completa en un punto.
\item \textbf{Consultas espaciales acotadas}: Estadísticos o mapas sobre una ventana geográfica reducida (por ejemplo, un núcleo urbano de 5$\times$5 km).
\item \textbf{Consultas multi-temporales}: Agregados sobre los 20 pasos temporales completos (hora de llegada del frente, duración total de la inundación, calado máximo por celda).
\item \textbf{Consultas de peligrosidad}: Clasificación de cada celda según criterios combinados de calado y caudal unitario (Russo et al. 2013 \cite{russo2013}).
\item \textbf{Consultas comparativas}: Contraste de métricas entre varios escenarios simulados (por ejemplo, año seco frente a año húmedo).
\end{itemize}

Tres de estos cinco patrones (espaciales acotados, multi-temporales y peligrosidad) son los que penalizan severamente la lectura directa de GeoTIFF: o requieren leer muchas veces fracciones pequeñas del dominio, o requieren recorrer todos los pasos temporales. Estos cinco patrones determinan directamente el diseño de las 24 consultas del motor analítico, que implementan estrategias específicas para cada uno mediante indexación sparse y acumulación incremental.

\section{Oportunidad: dominio mayoritariamente seco}\label{oportunidad-sparse}

Una observación cuantitativa del problema abre una vía de optimización: en una inundación típica, solo el $\sim$8,3 \% de las celdas del dominio contienen agua en cada paso temporal ($\sim$65 millones de las $\sim$787 millones totales). El $\sim$92 \% restante son celdas secas con valor cero o nulo. Almacenar y procesar estas celdas vacías como si fueran datos útiles desperdicia ancho de banda de disco, memoria y tiempo de cómputo. Esta característica del problema convierte el almacenamiento disperso (que solo guarda las celdas no nulas y sus coordenadas) en un candidato natural y constituye la oportunidad técnica que se explora en este trabajo.

Los datos de entrada se describen en detalle en el capítulo~\ref{descripcion-de-los-datos}. El capítulo~\ref{analisis-de-tecnologias} analiza las tecnologías candidatas; el capítulo~\ref{tecnologia-tiledb} profundiza en el funcionamiento interno de TileDB; y el capítulo~\ref{diseno-del-sistema} presenta la arquitectura del sistema y el proceso ETL. El capítulo~\ref{benchmark-de-almacenamiento} recoge el \textit{benchmark} de configuraciones de almacenamiento; el capítulo~\ref{herramientas-desarrolladas} documenta el motor de consultas y la aplicación web; y el capítulo~\ref{validacion-del-sistema} presenta la validación funcional y el análisis de rendimiento. Las conclusiones y las líneas de trabajo futuro se recogen en el capítulo~\ref{conclusiones-y-trabajo-futuro}. Los Anexos A--E completan la memoria con el catálogo de consultas, las tablas detalladas del \textit{benchmark}, el contexto de las simulaciones, el proceso ETL detallado y la guía de despliegue en producción.

