\begin{center}
{\Large \bfseries Optimización del almacenamiento de datos de simulaciones de inundaciones mediante estructuras dispersas}

\vspace{0.4cm}
{\Large \bfseries RESUMEN}

\vspace{0.4cm}
\end{center}


Las inundaciones fluviales son uno de los desastres naturales más costosos, y su estudio se apoya cada vez más en simulaciones hidráulicas de alta resolución que predicen cómo se propaga el agua sobre el terreno. Estas simulaciones generan volúmenes de datos tan grandes que su análisis posterior se convierte en un problema en sí mismo: responder preguntas tan naturales como cuándo llega el agua a una zona o qué calles resultan peligrosas para los peatones exige recorrer cientos de gigabytes de ficheros ráster, con tiempos de espera de minutos u horas y equipos con mucha memoria. Sin embargo, en cada instante de una inundación la inmensa mayoría del territorio permanece seca, y almacenar todas esas celdas vacías es un desperdicio que este trabajo aprovecha como oportunidad.

Con esa motivación, este trabajo diseña e implementa un sistema de almacenamiento y análisis eficiente para simulaciones hidráulicas de alta resolución. Las simulaciones del simulador Triton generan hasta 235 GB de datos GeoTIFF por escenario; el \textit{pipeline} ETL desarrollado los transforma en un array TileDB sparse con filtro ByteShuffle+ZSTD-9, reduciéndolos a 17,5 GB (reducción del 92,7\,\%, ratio 13,7$\times$) al almacenar exclusivamente las celdas húmedas, que representan solo el $\sim$8,3\,\% del dominio.

El sistema incluye un motor de 24 consultas analíticas en ocho bloques, que cubren desde consultas básicas de calado y velocidad hasta indicadores de inestabilidad hidrodinámica, la zona de graves daños definida por la normativa (Real Decreto 9/2008) y el tiempo de evacuación disponible. Un \textit{benchmark} frente a GeoTIFF muestra ventajas de hasta 12,4$\times$ en cinco de seis patrones de acceso, con resultados consistentes sobre cuatro \textit{datasets} independientes. La validación funcional confirma la exactitud de las consultas mediante comparación sistemática con los datos originales.

El sistema se ha aplicado a 56 simulaciones sobre una cuenca de $\sim$78\,000 km$^2$ en el centro de Estados Unidos, y es generalizable a las salidas de cualquier simulador hidráulico 2D con estructura equivalente. La interfaz de usuario es una aplicación web Streamlit con mapas interactivos, comparativa multi-escenario y exportación a GeoTIFF, desplegada en producción sobre un servidor remoto.


